<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Científicos Mexicanos en el Extranjero</title>
    <link>/authors/jesus/</link>
    <description>Recent content on Científicos Mexicanos en el Extranjero</description>
    <generator>Source Themes academia (https://sourcethemes.com/academic/)</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 10 Apr 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	    <atom:link href="/authors/jesus/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title> Descripción del Modelo SIR</title>
      <link>/post/modelo-sir/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/modelo-sir/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;qué-es-el-modelo-sir&#34;&gt;¿Qué es el modelo SIR?&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Entender y predecir comportamiento de una epidemia es una de las cosas que le interesa conocer a la epidemiología. Existen distintas estrategias para conseguir entender esto. Una en particular es mediante el modelo matemático determinista desarrollado originalmente por &lt;a href=&#34;https://royalsocietypublishing.org/doi/10.1098/rspa.1927.0118&#34;&gt;Kermack y McKendrick (1927)&lt;/a&gt;, el cual consiste en asumir que el comportamiento de las poblaciones susceptible a contagio ($S$), infectada ($I$) y recuperada ($R$), está dado por el siguiente sistema de ecuaciones diferenciales ordinarias:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$\begin{align}
\dfrac{dS}{dt} &amp;amp; = -\beta S I \&lt;br&gt;
\dfrac{dI}{dt} &amp;amp; = \beta S I - \lambda I \&lt;br&gt;
\dfrac{dR}{dt} &amp;amp; = \gamma I \&lt;br&gt;
\end{align}$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;donde $S + I + R = 1$. Estas ecuaciones representan el número de individuos por intervalo de tiempo en cada una de las poblaciones consideradas. El significado de cada parámetro corresponde a características particulares de la enfermedad:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;$\beta$ es la taza de infección. Este parámetro nos indica la probabilidad de que una persona susceptibles resulte infectada.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;$\gamma$ es la taza de recuperación. Este parámetro está dado por el tiempo promedio que tarda una persona en dejar de ser infecciosa y conseguir la inmunidad.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Encontrar la solución al sistema de ecuaciones mencionado equivale a calcular el cumulativo de nuevos casos de infectados y recuperados que aparecen diariamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay un parámetro en epidemiología que nos marca la dinámica de la enfermedad y está asociado al poder reproductivo de la enfermedad. Este parámetro se le conoce como el &lt;em&gt;ritmo reproductivo básico&lt;/em&gt;, que para el modelo SIR está dado por:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$R_0 = \frac{\beta}{\gamma},$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si $R_0 &amp;lt; 1$, la enfermedad muere después de un largo periodo. Si $R_0 &amp;gt; 1$, la infección puede llegar a propagarse ampliamente entre una población. El caso particular de $R_0 = 1$ indica que cada persona infectada va a contagiar a una sola persona&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;evolución-de-una-infección-de-acuerdo-con-el-modelo-sir&#34;&gt;Evolución de una infección de acuerdo con el modelo SIR&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Al resolver el sistema de ecuaciones descritos arriba, podemos estimar cómo será el comportamiento de la enfermedad en una población en particular a través de los días y predecir momentos clave de la infección. Como ejemplo tomaremos una población de 1000 individuos, de los cuales asumiremos que al día 0 tenemos 1 infectado.&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;featured.png&#34; alt=&#34;modelo sir&#34; width=&#34;600&#34;/&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Figura&lt;/strong&gt;: Soluciones del modelo SIR para tres valores de $\beta$.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este experimento hemos usado $\gamma = 10$ y $R_0 = 2, 3, 4$, que corresponden a $\beta = 0.2, 0.3, 0.4$ (líneas sólidas, discontinuas y de guiones y puntos). Las líneas de color rojo representan a la población de infectados. En este experimento hemos asumidos que los parámetros $\gamma$ y $R_0$ (o en su defecto $\beta$) son constantes en el tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las etapas más importantes de la enfermedad vienen dados por las líneas rojas (individuos infectados). El punto máximo de estas líneas nos dicen cuál y cuándo será el máximo de infectados. El parámetro $\beta$, como hemos dicho antes, nos indica la probabilidad de un individuo sano pase a la población de infectados. Si, por ejemplo, un virus es altamente transmisible y desconocido como el SARS-CoV2, el valor de $\beta$ será alto si la población no toma medidas que reduzcan las probabilidades de entrar en contacto con el virus; en otras palabras, sin no se quedan en casa.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
