<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>infografía on Científicos Mexicanos en el Extranjero</title>
    <link>/tags/infografia/</link>
    <description>Recent content in infografía on Científicos Mexicanos en el Extranjero</description>
    <generator>Source Themes academia (https://sourcethemes.com/academic/)</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>&amp;copy; 2019-{year}</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 07 Jun 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	    <atom:link href="/tags/infografia/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>La vacuna contra COVID-19🦠</title>
      <link>/post/covid-vacunas/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/covid-vacunas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Para la contención de la propagación de la enfermedad COVID-19, ocasionada por el virus SARS-CoV-2, hasta el momento no existe ningún tratamiento cuya efectividad esté demostrada ni se cuenta con una vacuna que prevenga su diseminación. Por tal motivo, los gobiernos de todo el mundo deben tomar decisiones difíciles, cuyas consecuencias impactan la forma de vida de las personas. Ellos deben equilibrar entre el riesgo a la salud y el daño a la economía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo que nos permitirá regresar a la forma de vida lo más cercana posible a como la conocíamos antes de esta pandemia será lograr que un alto porcentaje de la población genere inmunidad contra el virus. Esto se puede lograr por dos vías:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Dejar que la enfermedad se propague libremente hasta que eventualmente un 80% de la población que sobreviva la haya padecido y superado.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Inducir inmunidad a ese porcentaje de la población por medio de una vacuna.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Dado que los efectos de la enfermedad en la población de riesgo son devastadores, la vía de la inmunidad por medio de vacunas es la más ética. En ese sentido, es crucial evitar las reacciones secundarias para la población, con lo cual se garantice que los efectos negativos sean menores que la exposición al virus. Por lo mismo, desarrollar vacunas es un proceso laborioso, complejo y tardado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El desarrollo de vacunas consta de dos partes, la fase preclínica (experimentos en células, tejidos y modelos animales) y la fase clínica (ensayos en humanos).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La fase clínica involucra 5 fases de investigación:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;PREFASE I&lt;/strong&gt;: Fase utilizada para describir los ensayos exploratorios realizados antes de los ensayos tradicionales de fase 1, para investigar si afectan al organismo y de qué forma. Implica una exposición humana muy limitada y no tiene objetivos terapéuticos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;FASE I&lt;/strong&gt;: Se enfoca en la seguridad de la vacuna. Se prueba en un número pequeño de voluntarios saludables. Se determinan los efectos no deseados más severos y cómo se metaboliza y elimina del cuerpo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;FASE II&lt;/strong&gt;: En esta fase se reúnen datos preliminares de cómo trabaja la vacuna en personas que tienen ciertas enfermedades o condiciones de salud.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;FASE III&lt;/strong&gt;: Fase en donde se describen ensayos clínicos que recopilan más información sobre la seguridad y efectividad mediante el estudio del efecto en diferentes poblaciones, diferentes dosis y al usarse en combinación con otros medicamentos. Estos estudios generalmente involucran un número mayor de participantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;FASE IV&lt;/strong&gt;: En esta fase se describen los estudios realizados después de que se ha aprobado para su comercialización. Estos estudios recopilan información sobre la seguridad, eficacia o uso óptimo. Además, incluyen requisitos de posventa y compromisos que son requeridos y acordados por el patrocinador del estudio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para la enfermedad COVID-19, las vacunas candidatas más adelantadas al momento se encuentran en las fases I o II. En esta figura se resume su diseño:&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;Vacunas.png&#34; alt=&#34;Vacunas Covid-19&#34; width=&#34;100%&#34;/&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ANITA y la teoría de los universos paralelos</title>
      <link>/post/anita/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/anita/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En fechas recientes aparecieron noticias  📰 con titulares como: &amp;ldquo;Científicos de la NASA descubren un universo paralelo con el tiempo invertido&amp;rdquo;  🌌⏳ Esa noticia es falsa 🙅 ya que no existe evidencia suficiente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ANITA (ANtarctic Impulsive Transient Antenta) es un conjunto de antenas suspendidas de un globo de helio, diseñaas para detectar ondas de radio inducidas por el efecto Askaryan cuando neutrinos de altas energías atraviesan el hielo antártico. ANITA a antenita que detectó las particulitas anómalas 📡. Nuestro equipo de físicos 👩‍🔬👨‍🔬 se dio a la tarea de reunir la información completa para explicarte por qué no existen los universos paralelos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ANITA detectó 📡 dos rayos cósmicos anómalos. La explicación que se dio a dicho suceso fue que para que estos rayos existieran como tal, se debía romper la simetría CPT (carga, paridad, inversión temporal) ➕➖🔃⌛ ó ¡que existían los universos paralelos! 🌌 Ambas hipótesis son falsas y te explicamos por qué.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Primero que nada, ¿a qué se refieren con un rayo cósmico anómalo? A uno que tendría que provenir de un neutrino tau ¡que fuese partícula de Majorana y que además tuvieran una enorme masa y su quiralidad fuera dextrógira!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nada sencillo el asunto 🤔 Vamos por partes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1️⃣ La simetría CPT se debe cumplir para mantener la invariancia de las leyes dinámicas que rigen la física.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2️⃣ Un neutrino es una partícula subatómica ⚛ con masa muy pequeña, sin carga y cuya interacción con la materia es casi indetectable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3️⃣ La quiralidad 🤲 de los neutrinos tau es levógira ⏪ y la de su anti-partícula (los anti-neutrinos tau) es dextrógira ⏩&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4️⃣ Una partícula de Majorana es una partícula que es su propia anti-partícula. Desde aquí ya se puede ver lo complicado del asunto, ¿no?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Compliquémoslo un poco más! La energía ⚡️ de las dos señales observadas 👀 era muy grande, del orden de medio exaelectronvoltio. Además, su polarización se encontraba invertida. Hechos que contradicen a lo establecido con el modelo estándar. ¿De qué estamos hablando realmente?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sigamos con los hechos científicos:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5️⃣ El modelo estándar de la física de partículas es una teoría que describe la materia y las interacciones entre sus partículas elementales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6️⃣ El neutrino pertenece a las partículas elementales llamadas leptones en el modelo estándar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7️⃣ Un exaelectronvolt (EeV) es una magnitud de energía con un orden de 1x10^18 eV, ¡esos son muchoooos ceros!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;8️⃣ En el modelo estándar se define que la energía del neutrino tau debe ser menor a 0.18x10^9 eV ⚡️ Vemos entonces que las señales exceden los lineamientos del modelo estándar. Para que se cumpla la simetría CPT, tendrían que existir otro tanto de neutrinos pesados que también fueran partículas de Majorana y que al interactuar con la materia en la tierra 🌎, se desintegraran en un bosón de Higgs y un neutrino tau que ANITA 📡 detectaría ¡Uff! ¡Desglosemos!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;9️⃣ Que sean partículas de Majorana implica que el neutrino sería en sí mismo partícula y antipartícula ⤴️⤵️&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;🔟 Que fuesen más partículas de Majorana y que se desintegre en un boson de Higgs 🎇, explica la repentina aparición de una masa tan grande para un neutrino.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1️⃣1️⃣ ¿Qué es un boson de Higgs? El bosón de Higgs es una partícula elemental del modelo estándar que fue descubierta en 2013 y que explica la masividad de las partículas mismas. Al escuchar todo lo que se requiere para cumplir con la simetría CPT y el modelo estándar, la propuesta de la existencia de Universos Paralelos para justificar los datos suena más excitante, ¿no?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pues si existiesen los universos paralelos 🔃, ¡sería muy fácil poner al dichoso neutrino dextrógiro e inexistente en un universo paralelo donde simplemente el tiempo corriera hacia atrás⌛️⏳! ¡Y así no se incumpliría con el modelo estándar!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero esto no es posible porque según la física relativista, si ponemos un observador en el universo y otro en un universo paralelo, ambos se desplazarían temporalmente hacia adelante desde su marco de referencia. Es decir, el tiempo corre en el mismo sentido para ambos universos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, en un marco de referencia absoluto la flecha del tiempo tendría que ir hacia el futuro⏩⏩ para el universo y hacia el pasado ⏪⏪ para el antiuniverso (universo paralelo) y eso no es posible ¡porque no existen los marcos de referencia absolutos!&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;anita.jpg&#34; alt=&#34;ANITA universos paralelos&#34; width=&#34;100%&#34;/&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Contracampaña</title>
      <link>/post/contracampania/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/contracampania/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Creemos que la campaña lanzada por el grupo Alianza por el Valor Estratégico de las marcas no es solidaria ni empática. Hemos propuesto una contracampaña para la realidad de México.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Salir no significa la muerte pero sí representa un riesgo que muchas personas tienen que correr porque realizan trabajos esenciales. Sólo hay que tomar precauciones. Cuídate.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;figure class=&#34;half&#34; style=&#34;display:flex&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;anticampana/3.jpg&#34; alt=&#34;ANITA universos paralelos&#34; width=&#34;50%&#34;/&gt;
    &lt;img src=&#34;anticampana/3c.jpg&#34; alt=&#34;ANITA universos paralelos&#34; width=&#34;50%&#34;/&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;ol start=&#34;2&#34;&gt;
&lt;li&gt;Salir no significa morir, mucho menos matar. Pero estamos en la fase 3 de la epidemia que significa mayor contagio. Guarda tu sana distancia y no salgas innecesariamente.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;figure class=&#34;half&#34; style=&#34;display:flex&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;anticampana/1.jpg&#34; alt=&#34;ANITA universos paralelos&#34; width=&#34;50%&#34;/&gt;
    &lt;img src=&#34;anticampana/1c.jpg&#34; alt=&#34;ANITA universos paralelos&#34; width=&#34;50%&#34;/&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;ol start=&#34;3&#34;&gt;
&lt;li&gt;Sabemos que estar en casa a veces no es fácil. Estamos en la fase 3 de epidemia. Si tienes que salir de casa, sigue las recomendaciones de la secretaría de salud para evitar contagios.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;figure class=&#34;half&#34; style=&#34;display:flex&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;anticampana/4.jpg&#34; alt=&#34;ANITA universos paralelos&#34; width=&#34;50%&#34;/&gt;
    &lt;img src=&#34;anticampana/4c.jpg&#34; alt=&#34;ANITA universos paralelos&#34; width=&#34;50%&#34;/&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;ol start=&#34;4&#34;&gt;
&lt;li&gt;Para todos los trabajadores invisibilizados que sostienen a México en vialidades, instituciones, servicio de recolección de residuos, distribución de alimentos y agua potable&amp;hellip; ¡Gracias!&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;figure class=&#34;half&#34; style=&#34;display:flex&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;anticampana/2.jpg&#34; alt=&#34;ANITA universos paralelos&#34; width=&#34;50%&#34;/&gt;
    &lt;img src=&#34;anticampana/2cc.jpg&#34; alt=&#34;ANITA universos paralelos&#34; width=&#34;50%&#34;/&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;ol start=&#34;5&#34;&gt;
&lt;li&gt;No todos están seguros en casa. Según datos del SESNSP, en marzo del 2020 las denuncias por violencia familiar alcanzaron la cifra más alta registrada en México desde el 2015.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;figure class=&#34;half&#34; style=&#34;display:flex&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;anticampana/4.jpg&#34; alt=&#34;ANITA universos paralelos&#34; width=&#34;50%&#34;/&gt;
    &lt;img src=&#34;anticampana/4cc.jpg&#34; alt=&#34;ANITA universos paralelos&#34; width=&#34;50%&#34;/&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;ol start=&#34;6&#34;&gt;
&lt;li&gt;No abandones a los adultos mayores. Muchos de ellos necesitan tu ayuda. Conserva tu sana distancia y sigue las recomendaciones de la secretaría de salud.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;figure class=&#34;half&#34; style=&#34;display:flex&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;anticampana/5.jpg&#34; alt=&#34;ANITA universos paralelos&#34; width=&#34;50%&#34;/&gt;
    &lt;img src=&#34;anticampana/5c.jpg&#34; alt=&#34;ANITA universos paralelos&#34; width=&#34;50%&#34;/&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;ol start=&#34;7&#34;&gt;
&lt;li&gt;Rechazamos el miedo como estrategia para enfrentar la crisis sanitaria. La salud mental de la población es igual de importante que su salud física. Queremos una sociedad solidaria, no amedrentada.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;figure class=&#34;half&#34; style=&#34;display:flex&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;anticampana/6.jpg&#34; alt=&#34;ANITA universos paralelos&#34; width=&#34;50%&#34;/&gt;
    &lt;img src=&#34;anticampana/6c.jpg&#34; alt=&#34;ANITA universos paralelos&#34; width=&#34;50%&#34;/&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;ol start=&#34;8&#34;&gt;
&lt;li&gt;México solamente tiene 150 camas de hospital por cada 100,000 habitantes. Quéjate. Juntos podemos luchar por un sistema de salud que le brinde atención médica de calidad a todas y a todos.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;figure class=&#34;half&#34; style=&#34;display:flex&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;anticampana/7.jpg&#34; alt=&#34;ANITA universos paralelos&#34; width=&#34;50%&#34;/&gt;
    &lt;img src=&#34;anticampana/7cc.jpg&#34; alt=&#34;ANITA universos paralelos&#34; width=&#34;50%&#34;/&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;ol start=&#34;9&#34;&gt;
&lt;li&gt;Cuídate. Cuidémonos entre todos. Desde este colectivo nos pronunciamos contra el miedo y la agresión como agentes de cambio. Intentemos la solidaridad y la empatía como forma de vida.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;figure class=&#34;half&#34; style=&#34;display:flex&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;anticampana/9.jpg&#34; alt=&#34;ANITA universos paralelos&#34; width=&#34;50%&#34;/&gt;
    &lt;img src=&#34;anticampana/9c.jpg&#34; alt=&#34;ANITA universos paralelos&#34; width=&#34;50%&#34;/&gt;
&lt;/figure&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El origen del SARS-CoV-2 es una zoonosis</title>
      <link>/post/zoonosis/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/zoonosis/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;el-posible-origen-del-sars-cov-2-es-una-zoonosis&#34;&gt;El posible origen del SARS-CoV-2 es una zoonosis&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Las zoonosis son un grupo de enfermedades que se transmiten de los animales a los seres humanos. El mayor riesgo de transmisión de enfermedades zoonóticas se produce en la interfaz entre el ser humano y los animales a través de la exposición directa o indirecta a los animales, los productos derivados de estos (carne, leche, huevos, etc) o su entorno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Según el Programa de Naciones Unidas para el Medio Ambiente, el 60% de las enfermedades infecciosas humanas tiene origen animal. Este porcentaje alcanza el 75% en el caso de las enfermedades llamadas “emergentes”, por ejemplos: ébola, VIH, gripes aviarias, SRAS, zika y ahora el Covid-19.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El virus SARS-CoV-2, causante de la enfermedad COVID-19, tiene un 96% de semejanza con el virus RaTG13, que infecta a la especie de murciélago Rhinolophus affinis. Esta no sería la primera vez que una enfermedad causada por un virus de la familia de los coronavirus ocurre a través de transferencia zoonótica. Las epidemias de SARS en el 2002 y de MERS en 2012, tuvieron su origen en cepas de virus que también infectan a los murciélagos y que usaron como intermediarios a otros animales como la civeta y al camello.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La emergencia de enfermedades zoonóticas se facilita enormemente por la constante interacción entre las especies y el desequilibrio de su entorno, lo que causa “puentes” para llegar a los humanos. Esta interacción está mediada entre otras cosas por la destrucción de su hábitat (deforestación, agricultura, urbanización), el tráfico irregular de fauna silvestre y la explotación animal desmedida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La emergencia de enfermedades zoonóticas se facilita enormemente por la constante interacción entre las especies y el desequilibrio de su entorno, lo que causa “puentes” para llegar a los humanos. Esta interacción está mediada entre otras cosas por la destrucción de su hábitat (deforestación, agricultura, urbanización), el tráfico irregular de fauna silvestre y la explotación animal desmedida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;LA PANDEMIA DE COVID-19 NO SERÁ LA ÚLTIMA SI NO DETENEMOS EL DAÑO QUE ESTAMOS CAUSANDO A LA BIODIVERSIDAD DEL PLANETA.&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;origen_covidVfinal.jpg&#34; alt=&#34;modelo sir&#34; width=&#34;100%&#34;/&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Infografías</title>
      <link>/project/infografias/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/project/infografias/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
